<p><img alt="" class="wp-image-10794" src="/app/uploads/2016/06/zoo2.jpg" />La ciudad argentina de Buenos Aires acaba de anunciar el cierre definitivo del zool&oacute;gico de la ciudad tras a&ntilde;os de lucha de los defensores de los animales. Las autoridades <strong>reubicar&aacute;n a la gran mayor&iacute;a de los 1.500 animales </strong>en santuarios y reservas naturales de todo el pa&iacute;s.</p>

<p>Las 18 hect&aacute;reas que ocupaba el zoo <strong>ser&aacute;n reconvertidas en un complejo interactivo que promover&aacute; la educaci&oacute;n medioambiental</strong>. Los animales que no puedan ser reubicados por motivos de salud, edad o inadaptabilidad (unos 50 en total) seguir&aacute;n viviendo en este ecoparque <strong>pero ya no en condiciones de cautividad</strong>.</p>

<p>Las autoridades proyectan que el cierre se haga de forma paulatina, ir ubicando a los animales <strong>en entornos adecuados para cada especie</strong>. El jefe del gobierno, Horacio Rodr&iacute;guez Larreta, declaraba ante el cierre, &laquo;el zoo no da para m&aacute;s. Estamos convencidos de que la transformaci&oacute;n en un ecoparque es el paso correcto, en sinton&iacute;a con decisiones similares que se toman en otras grandes ciudades del mundo. Ahora ser&aacute; un complejo interactivo que promover&aacute; la educaci&oacute;n ambiental&raquo;.</p>

<p>El cierre del zoo porte&ntilde;o ha sido una reivindicaci&oacute;n de los grupos de protecci&oacute;n de los animales durante a&ntilde;os. El 2015 fue un a&ntilde;o tr&aacute;gico para los animales encerrados en &eacute;l: murieron dos lobos marinos, una cr&iacute;a de jirafa y una mara.</p>

<p>Gerardo Biglia, abogado de la <a href="http://sinzooargentina.com/">ONG SinZoo</a>, <strong>una organizaci&oacute;n que ha luchado para conseguir el cierre del centro de cautiverio</strong> declaraba que, &laquo;lo m&aacute;s importante es romper con el modelo de cautiverio y de exhibici&oacute;n. Un zool&oacute;gico transmite un mensaje perverso, sobre todo porque apunta a un p&uacute;blico infantil al que le decimos que encerrar a un ser vivo para nuestro ocio es v&aacute;lido. Yo creo que ahora viene un cambio de modelo para el cual ya estamos preparados, porque cuando le planteas a los chicos que no est&aacute; bien encerrar animales les parece una obviedad&raquo;.</p>

<p>El zool&oacute;gico <strong>hab&iacute;a sido denunciado en numerosas ocasiones</strong> por las deplorables condiciones en las que manten&iacute;a a los animales. Sin embargo, las denuncias no hab&iacute;an conseguido llegar a buen puerto. Ha sido la baja afluencia de p&uacute;blico y las p&eacute;rdidas econ&oacute;micas de la instituci&oacute;n las que han acabado por precipitar su cierre.</p>

<p>Los zool&oacute;gicos representan <a href="https://igualdadanimal.org/noticia/2015/05/04/matan-tiros-uno-de-los-chimpances-fugados-del-zoo-de-sa-coma/">una visi&oacute;n obsoleta</a> de la vida natural que bajo el pretexto de la educaci&oacute;n no dejan de ser grandes negocios para quienes los gestionan. <strong>Los animales en cautividad desarrollan problemas de salud tanto f&iacute;sicos como psicol&oacute;gicos</strong>. No representan un modelo educativo realista y lanzan un terrible mensaje a la infancia: que es leg&iacute;timo mantener encerrados de por vida a animales salvajes que deber&iacute;an vivir en sus entornos naturales.</p>

<p>&nbsp;</p>

